\begin{frame}
\frametitle{Différences \texttt{C} et \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{C} : Langage procédural uniquement.
	\begin{itemize}
	\item Pas d'orienté objet et concepts associés.
	\item Fonctionnel limité (pas de surcharge de \texttt{()})
	\end{itemize}
\item Pas d'inférence de type.
\item Pas de surcharge d'opérateur.
\item Pas de références.
\item Pas d'exceptions.
\item Pas de patrons.
\item Pas d'espaces de noms.
\item Pas de conversions définies par l'utilisateur.
\item Pas de conteneurs standards.
\item Pas de \texttt{string}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Concepts inexistants en \texttt{C}}
\begin{center}
\begin{footnotesize}
\textcolor{blue!60}{
\begin{tabular}{llll}
\texttt{try} & \texttt{catch} & \texttt{throw} & \texttt{typeid}\\
\texttt{const\_cast} & \texttt{dynamic\_cast} & \texttt{reinterpret\_cast} & \texttt{static\_cast}\\
\texttt{namespace} & \texttt{friend} & \texttt{operator} & \texttt{mutable}\\
\texttt{template} &\texttt{typename} & \texttt{new} & \texttt{delete}\\
\texttt{protected} & \texttt{public} & \texttt{private} & \texttt{class}\\
\texttt{this} & \texttt{explicit} & \texttt{using} & \texttt{virtual}\\
\texttt{export} \\
\end{tabular}}
\end{footnotesize}
\end{center}
\end{frame}

\section{Types de base}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de type (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définit le codage en mémoire
\item Définit à quoi correspond un motif
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Motif binaire \texttt{010011001}
		\begin{itemize}
		\item Nombre $77$
		\item Adresse \texttt{0x4D}
		\item Caractère ASCII 'M'
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de type (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux sortes de types
	\begin{enumerate}
	\item Scalaire : contient une unique valeur à un moment donné
	\item Structuré : contient plusieurs valeurs
		\begin{itemize}
		\item Potentiellement de différents types
		\item Motif à découper
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item Scalaire : \lstinline|int|, \lstinline|double|, \lstinline|char|, \lstinline|float*|, \lstinline|enum|
	\item Structuré : tableaux, classes, structures \texttt{C}, \texttt{string}, etc.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un type complet définit \emph{toujours} la taille en mémoire
	\begin{itemize}
	\item Si la taille est inconnue ou infinie : erreur de compilation (cf. Ch. 3)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les types de base et le standard \texttt{C} /  \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard \texttt{C} / \cpp\ impose peu de contraintes de taille
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|int| sur une machine n'a peut-être pas la même taille qu'un \lstinline|int| sur une autre
	\end{itemize}
\item Contraintes de bornes
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|int| est généralement 32 bits
	\item Une adresse est de la taille du bus d'adresse (32 bits en x86, 64 bits en x64)
	\item Bornes dans \texttt{limits.h}
%		\begin{itemize}
%		\item \lstinline|std::numeric\_limits<type>::lowest()|
%		\item \lstinline|std::numeric\_limits<type>::max()|
%		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item La représentation des négatifs n'est pas fixée
	\begin{itemize}
	\item Souvent, complément à deux
	\end{itemize}
\item La représentation des flottants n'est pas fixée
	\begin{itemize}
	\item Souvent, norme IEEE-754 64 bit
	\end{itemize}
\item Il convient de savoir avec quoi on travaille
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|sizeof(type)| permet de connaître la taille d'une type (en bytes)
	\item \lstinline|sizeof(char)| vaut toujours $1$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Taille des types de base}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{sizeof.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "stdio.h"

int main()
{
	printf("Size of char             : %lu bytes\n", sizeof(char));
	printf("Size of short            : %lu bytes\n", sizeof(short));
	printf("Size of int              : %lu bytes\n", sizeof(int));
	printf("Size of long int         : %lu bytes\n", sizeof(long int));
	printf("Size of long long int    : %lu bytes\n", sizeof(long long int));
	printf("Size of adress           : %lu bytes\n", sizeof(int*));
	printf("Size of float            : %lu bytes\n", sizeof(float));
	printf("Size of double           : %lu bytes\n", sizeof(double));
	printf("Size of long double      : %lu bytes\n", sizeof(long double));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Bornes}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{bounds.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <limits>
#include <iostream>
 
int main() 
{
    std::cout << "type\tlowest\t\thighest\n";
    std::cout << "int\t"
              << std::numeric_limits<int>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<int>::max() << '\n';
    std::cout << "float\t"
              << std::numeric_limits<float>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<float>::max() << '\n';
    std::cout << "double\t"
              << std::numeric_limits<double>::lowest() << '\t'
              << std::numeric_limits<double>::max() << '\n';
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Bornes}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{bounds.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include "limits.h"
#include "stdio.h"
 
int main() 
{
    printf("type\tlowest\t\thighest\n");
    printf("int\t %d \t %d \n", INT_MIN, INT_MAX);
    printf("float\t %d \t %d \n", FLT_MIN, FLT_MAX);
    printf("double\t %d \t %d \n", DBL_MIN, DBL_MAX);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Types entiers}
\begin{itemize}[<+->]
\item Différents types d'entiers
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|short int| (abrégé en \lstinline|short|)
	\item \lstinline|int|
	\item \lstinline|long int| (abrégé en \lstinline|long|)
	\item \lstinline|long long int| (abrégé en \lstinline|long long|)
	\end{itemize}
\item Limites de codage différentes
\item Possibilité de travailler en non signé
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|unsigned long int|
	\item Permet de doubler la valeur maximum du codage
	\end{itemize}
\item Immédiats codé comme \texttt{1}, \texttt{017}, \texttt{0x1A}, etc.
\item Type forcé via suffixes \texttt{u}, \texttt{l}, \texttt{ul}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{3 + 42ul}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Types flottants}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet de représenter les rationnels
	\begin{itemize}
	\item Pas de réels car codage (et précision) fini
	\end{itemize}
\item Souvent, représentés par la norme IEEE-754 64 bit
	\begin{itemize}
	\item $q = M \times B^E$
	\end{itemize}
\item \texttt{limits} contient aussi des informations relatives aux règles d'arrondis, à l'epsilon machine, etc.
\item Immédiats codés comme \texttt{0.}, \texttt{404.42}, \texttt{1.23E256}, etc.
\item Type forcé via suffixes \texttt{f}, \texttt{l}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{3 + 2lf}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les constantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Spécifiées par le mot-clé \lstinline|const|
\item En lecture seule
\item Syntaxe particulière pour les pointeurs
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|const int*| : pointeur d'entiers constants
	\item \lstinline|int* const| : pointeur constant d'entiers
	\item \lstinline|const int* const| : pointeur constant d'entiers constants
	\end{itemize}
\item En \cpp, possibilité de créer des fonctions constantes
	\begin{itemize}
	\item Ne modifie pas les attributs de \lstinline|this|
	\end{itemize}
\item En \texttt{C} : macros (avant \texttt{C11})
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|\#define PI 3.14159265|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{const.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 2;
	const int ci = 3;
	i += 2;
	//ci += 2; //ko

	int * pi = &i; //&  préfixé : prise d'adresse
	printf("%p : %d\n", pi, i);
	*pi = 3; //* préfixé : ce qui est pointé (déférencement)
	printf("%p : %d\n", pi, i);

	int * const cpi = &i; //ptr constant
	*cpi = 5;
	//cpi++;

	const int * pic = &ci; //ptr d'entier constant	
	//*pic = 4;	
	pic++;

	const int * const cpic = &ci; //ptr cst d'entier cst
	//*cpic = 4;	
	//cpic++;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres types}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|bool| : types booléens
	\begin{itemize}
	\item Immédiats \lstinline|true| et \lstinline|false|
	\end{itemize}
\item \lstinline|char| : caractère
	\begin{itemize}
	\item Encodage en fonction du charset
	\end{itemize}
\item Conversions implicites vers \lstinline|int|
	\begin{itemize}
	\item Historique \texttt{C}
	\end{itemize}
\item \lstinline|void| : « vide » (Type incomplet)
	\begin{itemize}
	\item Utilisé dans les retours de fonction
	\item Offre une généricité sur les pointeurs
	\end{itemize}
\item \texttt{type*} : pointeur (adresse) vers un élément de type donné
\item \texttt{type\&} : référence (alias : \cpp)
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Pointeurs et références}

\begin{frame}
\frametitle{Pointeurs : introduction}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeur}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Adresse		
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Peut être \texttt{nullptr} (\cpp)
	\begin{itemize}
	\item Éviter \texttt{NULL} (\texttt{C} : pas le choix)
	\item Conversions implicites possibles avec \texttt{NULL}
	\end{itemize}
\item Arithmétique de pointeurs
	\begin{itemize}
	\item \texttt{ptype = ptype + 3} : avance dans les adresses de $3$ fois \lstinline|sizeof(type)|
	\end{itemize}
\item Syntaxe
	\begin{itemize}
	\item Indirection \texttt{*} préfixé : accès aux données (déférencement)
	\item Prise d'adresse \texttt{\&} préfixé
	\end{itemize}
\item Conversions implicites impossibles
	\begin{itemize}
	\item Sauf de \texttt{type*} vers \lstinline|void*|
	\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple de syntaxe}
\begin{lstlisting}
int i = 2;
int * pti = &i;

int ci = *i;

int * pti2 = 2; //?!

int * pti3;
*pti3 = 3; //ko

void* ptv = pti; //ok
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pointeurs et tableaux}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C}, il n'existe pas de conteneurs standards
\item Utilisation de tableaux «~en dur~», avec des pointeurs
\item La taille du tableau doit pouvoir être déterminée à la compilation
	\begin{itemize}
	\item Mention explicite
	\end{itemize}
\item Le type \texttt{type[]} est implicitement converti vers \texttt{type*} quand
	\begin{itemize}
	\item ce n'est pas un opérande de \texttt{sizeof} et \texttt{\&} (prise d'adresse)
	\item ce n'est pas un littéral de chaîne de caractère
	\end{itemize}
\item En \texttt{C}, les tableaux «~n'embarquant pas leur taille~»
	\begin{itemize}
	\item Il faut la spécifier quand on en a besoin
	\item En \cpp, on utilise des conteneurs
	\end{itemize}
\item Les éléments « non spécifiés » sont initialisés à zéro
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Syntaxe : exemple}
\begin{lstlisting}
int t1[5] = {1,2,3,4,5};
int t2[] = {1,2,3,4,5};
int * t3 = t2;
//int t4[]; //ERROR
int t5[5];

for(int i = 0; i < 5; i++)
{
	printf("%i\n",t1[i]);
	printf("%i\n",t2[i]);
	printf("%i\n",t3[i]);
	printf("%i\n",t4[i]);
	printf("%i\n",t5[i]);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tableau en mémoire}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/tab.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Code \texttt{array.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print_int_tab(int * tab, int size)
{
	for(int i = 0; i < size; i++)
		printf("%d ", tab[i]);
	printf("\n");
}

void print_str_tab(const char * tab)
{
	const char * ptr = tab;
	while(*ptr != '\0')
	{
		printf("%c", *ptr);
		ptr++;
	}
	printf("\n");
}

long unsigned sneaky(char array[])
{
	return sizeof(array) / sizeof(*array);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Code \texttt{array.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int tab[] = {1,2,3,4};
	print_int_tab(tab, 4);

	const char* str = "coucou";
	print_str_tab(str);	
		
	char array[7];
	printf("%lu\n", sizeof(array) / sizeof(*array));
	printf("%lu\n", sneaky(array));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Références (\cpp) : introduction}
\begin{exampleblock}<+->{Référence}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Alias vers une variable
	\item Ne peut pas être « nul » (doit exister)
	\item Se manipule comme une variable
	\item Conversions implicites impossibles
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Privilégier les références aux pointeurs
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item Plus de détails relatifs aux pointeurs et références en Ch. 3
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{types.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i = 2;
	cout << i << endl;

	double f1 = 2.0;
	double f2 = 2.1;
	cout << f1 << endl;
	cout << f2 << endl;

	double * ptf1 = &f1; //pointer
	cout << ptf1 << endl; //print adress
	cout << *ptf1 << endl; //print data
	f1 += 0.5;
	cout << *ptf1 << endl;

	int & ri = i; //reference
	cout << ri << endl; //prints 'i'
	i++;
	cout << ri << endl; 
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les chaînes de caractères}
\begin{itemize}
\item En \cpp\ : classe \texttt{string}
\item En \texttt{C} : type \lstinline|const char*|
	\begin{itemize}
	\item Zéro terminé
	\item L'espace alloué soit être suffisant pour contenir \lstinline|\0|
	\end{itemize}
\item Les littéraux de chaînes sont spécifiés comme en \java
\item Le standard ne spécifie pas la classe d'allocation des littéraux de chaînes
	\begin{itemize}
	\item N'essayez pas de les modifier
	\end{itemize}
\item Fonctions de manipulation : \texttt{strlen}, \texttt{strcopy}, \texttt{strcat}, \texttt{strcmp}, \texttt{strtok}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{string1.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	char s[] = "Salut";//try with length 5, 6, 10
	printf("%s",s);
	printf("|");
	printf("\n");

	char * s2 = "Salut";
	printf("%s",s2);
	printf("\n");
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{string2.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	char s1[6] = "salut"; //6, not 5
	char s2[20] = "salut";
	printf("%d\n", strlen(s1));
	printf("%d\n", strlen(s2));
	
	char * s3 = "salut";	
	char * s4 = malloc( sizeof(char) * 20);
	
	printf("%d\n", strlen(s3));
	printf("%d\n", strlen(s4));
	
	for(int i = 0; i < strlen(s3); i++)
		s4[i] = s3[i];
		
	printf("%d\n", strlen(s3));
	printf("%d\n", strlen(s4));
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{string3.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	char c[20] = "salut petit poilu !"; //19 + \0
	printf("%d\n", (int)strlen(c));

	char c2[] = "coucou";
	for(int i = 0; i < 6; i++)//try with 7
		c[i] = c2[i];
	printf("%d\n", (int)strlen(c));

	char c3[] = "salut petit poilu !";
	strcpy(c3, c2);
	printf("%d\n", (int)strlen(c3));

	char c4[strlen(c2) + strlen(c3) + 1]; //+1 for \0
	strcpy(c4, c3);
	strcat(c4, c2); 
	printf("%s\n", c4);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 4}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{mystrlen.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
unsigned mystrlen(const char * str)
{
	unsigned len = 0;
	while(*str != '\0') // != 0
	{
		printf("%d|", (int)*str);
		len++;
		str = str + 1; //j'avance le pointeur str de 1 fois la taille d'un char
	}
	printf("%d\n", (int)*str);
	
	return len;
}

int main()
{
	const char * str1 = "Salut";
	printf("%d\n", mystrlen(str1));

	const char str2[6] = "Salut";
	printf("%d\n", mystrlen(str2));

	const char str3[5] = "Salut"; //undefined behaviour
	printf("%d\n", mystrlen(str3));	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Lecture et écriture en console}

\begin{frame}
\frametitle{En \texttt{C}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Écriture en sortie standard via \texttt{printf}
\item Diverses options de formatage
	\begin{itemize}
	\item \%d, \%o, \%x : entiers
	\item \%f, \%e : flottants
	\item \%s : chaînes de caractère
	\item \%p : pointeur
	\end{itemize}
\item Lecture : \texttt{scanf}
	\begin{itemize}
	\item Attention aux erreurs (cf. std::cin)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	printf("Tapez un entier\n");
	int i;
	scanf("%d", &i);
	printf("Vous avez tapé %d\n", i);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction : \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Flux d'entrée / sortie standards
	\begin{itemize}
	\item Sortie standard : \texttt{cout} 
	\item Entrée standard : \texttt{cin}
	\item Sortie erreur standard : \texttt{cerr}
	\item Fin de ligne : \texttt{endl}
	\end{itemize}
\item Lecture et écriture via '\texttt{<<}' et '\texttt{>>}'
	\begin{itemize}
	\item Opérateurs d'injection de flux
	\item Ne pas oublier de parenthéser les injections	
	\end{itemize}
\item \texttt{iomanip.h} permet de modifier entre autres le formatage dans ces flux
	\begin{itemize}
	\item \texttt{setw} : longueur de la prochaine injection
	\item \texttt{setfill}, \texttt{left}, \texttt{right}, \texttt{internal} etc. : remplissage de la prochaine injection
	\item \texttt{dec}, \texttt{oct}, \texttt{hex} : change la base entière
	\item \texttt{setprecision} : précision de l'affichage
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cout.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
constexpr long double PI = atan(1) * 4;

int main()
{
	 cout << left << setw(16)
	      << "default pi" << " : " << PI << endl
	      << left << setw(16) 
	      << "10-digits pi" << " : " << std::setprecision(10) << PI << endl
	      << left << setw(16)
              << "max-digits pi" << " : " 
              << setprecision(numeric_limits<long double>::digits10 + 1)
              << PI << endl;
 
	int n = 42;
	cout << "42 - base 8  : "<< oct << n << endl;
	cout << "42 - base 10 : "<< dec << n << endl;
	cout << "42 - base 16 : "<< hex << n << endl;                  
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Écriture : \texttt{std::cout}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Opérateur '\texttt{<<}' défini pour les types de base
\item Possibilité de surcharge pour les autres
	\begin{itemize}
	\item Ou surcharge de l'opérateur de cast vers \lstinline|const char*|
	\end{itemize}
\item Chaînage possible
	\begin{itemize}
	\item Un parenthésage peut être nécessaire
	\end{itemize}
\item Opérateur '\texttt{<<}' associatif de gauche à droite
\item Résultat après injection : même flot que le premier opérande après écriture
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|cout << "Valeur : " << n << endl;|
	\item Équivalent à \lstinline|((cout << "Valeur : ") << n ) << endl;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lecture : \texttt{std::cin}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Opérateur '\texttt{>>}' défini pour les types de base
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|char| : obtient le code du caractère
	\item entiers et flottants : acceptés quelle que soit la notation «~autorisée~», avec ou sans suffixe, décimale ou exponentielle, etc.
	\item \lstinline|bool| : $0$ ou $1$
	\end{itemize}
\item Possibilité de surcharge pour les autres
\item Chaînage possible
\item Opérateur '\texttt{>>}' associatif de gauche à droite
\item Termine une lecture par « Entrée »
\item Séparateurs : espace, \texttt{\textbackslash{}n}, \texttt{\textbackslash{}t}, \texttt{\textbackslash{}v} et \texttt{\textbackslash{}f}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i; cin >> i;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	cout << "Tapez un entier" << endl;
	int i;
	cin >> i;
	cout << "Vous avez tapé " << i << endl;

	cout << "Tapez un flottant" << endl;
	double d;
	cin >> d;
	cout << "Vous avez tapé " << d << endl;

	cout << "Tapez deux entier" << endl;
	int j, k;
	cin >> j >> k;
	cout << "Vous avez tapé " << j << " et " << k << endl;	

	cout << "Tapez une chaîne de caractères" << endl;
	string s;
	cin >> s;
	cout << "Vous avez tapé " << s << endl;	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctionnement par tampon}
\begin{enumerate}[<+->]
\item La première lecture lit une chaîne de caractères validée par «~Entrée~»
\item Cette chaîne est placée dans un buffer en mémoire
\item Le buffer est exploré caractère par caractère par '\texttt{>>}'
	\begin{itemize}
	\item Un pointeur désigne le prochain caractère du buffer à lire (incrémentation automatique)
	\end{itemize}
\item La plus longue entrée correspondante est retournée
\end{enumerate}
\begin{alertblock}<+->{Fin de lecture}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si le contenu du buffer ne suffit pas, '\texttt{>>}' attend une nouvelle entrée
	\item Si une partie du buffer n'est pas lue, elle reste pour la prochaine entrée
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs de lecture}
\begin{exampleblock}<+->{Extrait de code}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i; cin >> i; //on entre "12a"|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{enumerate}[<+->]
\item La chaîne \lstinline|"12a"| est placée dans le buffer
\item Les caractères '\texttt{1}' et '\texttt{2}' sont lus, le pointeur \texttt{ptr} est incrémenté
\item Le caractère '\texttt{a}' est lu
\item $12a$ n'est pas un nombre, on place donc $12$ dans \texttt{i}
\item '\texttt{a}' reste pour la prochaine lecture, \texttt{ptr} n'est pas incrémenté
\end{enumerate}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}
	\item Peut provoquer des désynchronisations et boucles infinies
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Désynchronisation : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int n, p;
cout << "Donnez une valeur pour n" << endl;//1 2
cin >> n;
cout << "Merci pour " << n << endl;
cout << "Donnez une valeur pour p" << endl;
cin >> p;
cout << "Merci pour " << p << endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Blocage : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int n = 12;
char c = 'a';
cout << "Donnez un entier et un caractère" << endl;//x 25
cin >> n >> c;
cout << "Merci pour " << n << " et " << c << endl;
cout << "Donnez un caractère" << endl;
cin >> c;
cout << "Merci pour " << c << endl;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Boucle infinie : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cin-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
//3
//a
int n;
do
{
	cout << "Tapez un nombre entier " << endl;
	cin >> n;
	cout << "Son carré est " << (n*n) << endl;
}
while(!n);
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Solutions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Lire une chaîne de caractère
\item Deux choix possibles
	\begin{enumerate}
	\item Directement avec \texttt{cin} / \texttt{scanf}
	\item Avec \texttt{getLine(cin,monstring)} (\cpp)
	\end{enumerate}
\item Inclure \texttt{string.h} (\cpp)
\item Parser la chaîne
	\begin{itemize}
	\item \texttt{stoi(monstring)} : conversion en entier
	\item \texttt{stod(monstring)} : conversion en flottant
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Expressions}

\begin{frame}
\frametitle{Instruction et expression}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dans certains langages : concepts disjoints
	\begin{itemize}
	\item Une expression a une valeur et ne fait pas de travail
	\item Une instruction n'a pas de valeur et effectue un travail
	\end{itemize}
\item En \texttt{C} / \cpp, pas toujours...
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|cout << "Hello" << endl;|
	\item \lstinline|double y = a*x + b;|
	\item \lstinline|int j = ++i;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérateurs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Tous les opérateurs sont associatifs
	\begin{itemize}
	\item De gauche à droite ou de droite à gauche
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Entre autres}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}, \texttt{\%}, \texttt{<<}, \texttt{>>}, \texttt{\&\&}, \texttt{||}, etc. : associativité de gauche à droite
	\item \texttt{!}, \texttt{*} (indirection), \texttt{\&} (prise d'adresse), \lstinline|sizeof|, etc. : associativité de droite à gauche 
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Exemple : \texttt{i + j + k} est compilé comme \texttt{(i + j) + k}
\item Les opérateurs \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}, \texttt{\%}, \texttt{?:}, \texttt{\&\&}, \texttt{||}, \texttt{==}, \texttt{!}, \texttt{!=} ont la même signification qu’en \java
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Évaluation des opérandes}
\begin{alertblock}<+->{Attention}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le standard ne garantit pas l'ordre dans lequel les opérandes sont évalués
	\item Sauf \texttt{\&\&} et \texttt{||} (évaluation paresseuse), \texttt{?:} (nécessité)
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{f() + g() + h()} est compilé comme \texttt{(f() + g()) + h()} mais \texttt{h()} peut être évalué avant, après ou entre \texttt{f()} et \texttt{g()}
\item Vrai aussi pour l'ordre d'évaluation des arguments des fonctions
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Écrire du code où l'ordre d'évaluation est sans importance
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Aucune des lignes ci-dessous n'a de comportement défini
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
i = ++i + i++; 
i = i++ + 1; 
i = ++i + 1; //well-defined in C++11
++ ++i; //well-defined in C++11
f(++i, ++i); 
f(i = -1, i = -1); 
cout << i << i++; 
a[i] = i++;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item N'écrivez pas ça...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs numériques (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Certains calculs peuvent empêcher un opérateur de fournir un résultat correct
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Dépassement de capacité}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Résultat de calcul trop grand (en valeur absolue)
	\item Comportement indéterminé pour les entiers
	\item \texttt{+INF} ou \texttt{-INF} pour les flottants
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Sous-dépassement de capacité}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Résultat de calcul trop petit (en valeur absolue)
	\item Conduit à un résultat nul, nombre indistinguables, ou arrêt brutal
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreurs numériques (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Certains calculs peuvent empêcher un opérateur de fournir un résultat correct
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Division par zéro}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Donne le résultat \texttt{+INF}, \texttt{-INF} ou \texttt{NaN}
	\item Peut provoquer un arrêt brutal
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Propagation d'erreur}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Certains calculs sont entachés d'erreurs
	\item Des opérations successives peuvent grandement faire changer le résultat
	\item Très complexe à gérer (pas l'objet de ce cours)
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{num-error.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int x = numeric_limits<int>::max();
	cout << x << endl;
	x+=x;//overflow
	cout << x << endl << endl;

	float y = 1E30;
	cout << y << endl;
	cout << y / y / y / y << endl << endl;//underflow

	double zero = 0;
	cout << x / zero << endl;//div-0
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arithmétique flottante}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard ne garantit pas la norme IEEE 754
	\begin{itemize}
	\item Un peu de support pour IEC 559
	\end{itemize}
\item Peu de prérequis hardware
\item Seule l'associativité est requise
	\begin{itemize}
	\item \texttt{a + b == b + a} ?
	\item \texttt{a + b == a + b} ?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Pourquoi tant de haine ?}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Le \texttt{C} / \cpp est proche de la machine, l'arithmétique flottante est \emph{complexe}, et le langage essaye d'être peu restrictif sur le hardware
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérateur d'incrémentation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Même principe qu'en \java
\item En \texttt{C} / \cpp, une instruction de type \texttt{x++} possède une valeur
\item Deux types d'utilisation
	\begin{enumerate}
	\item Post-incrémentation \texttt{x++} : valeur avant incrémentation
	\item Pré-incrémentation \texttt{++x} : valeur après incrémentation
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i = 5; int n = ++i - 5;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Même principe pour la décrémentation
\item \emph{Évitez} le code obscur
	\begin{itemize}
	\item ... et tenez compte de l'ordre d'évaluation des arguments
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{increment.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int x = 3 + 2;
	cout << x << endl;

	x++;
	cout << x << endl;
	++x;
	cout << x << endl << endl;

	int y = x++;
	cout << x << endl;
	cout << y << endl << endl;

	int z = ++x;
	cout << x << endl;
	cout << z << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions numériques}
\begin{itemize}[<+->]
\item Certains opérateurs ne sont définis que pour des opérandes de même type
	\begin{itemize}
	\item \texttt{+} entier et \texttt{+} flottant
	\end{itemize}
\item Si les opérandes ne sont pas de même type : conversion, promotion ou tronquage
	\begin{enumerate}
	\item Promotion / tronquage : changement de taille du codage (\lstinline|int| $\longleftrightarrow$ \lstinline|short|)
	\item Conversion : adaptation de type (\lstinline|int| $\longleftrightarrow$ \lstinline|double|)
	\end{enumerate}
\item Compatibilités : \lstinline|int| $\rightarrow$ \lstinline|long| $\rightarrow$ \lstinline|float| $\rightarrow$ \lstinline|double| $\rightarrow$ \lstinline|long double|
\item Les conversions numériques sont implicitement acceptés, si une promotion / tronquage n'est pas possible
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemple}
\begin{center}
\includegraphics[height=7cm]{pics/conv.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres conversions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Opérateurs arithmétiques non définis pour \lstinline|short|, \lstinline|bool| et \lstinline|char|
\item Automatiquement convertis en \lstinline|int| si présents 
	\begin{itemize}
	\item Caractères : dépend de l'encodage, de la machine, etc.
	\item Booléens : \lstinline|true| : $1$, \lstinline|false| : $0$
	\end{itemize}
\item Conversions non signées autorisées
	\begin{itemize}
	\item Parfois incohérent
	\item Que vaut $-5$ en non signé ?
	\end{itemize}
\item On peut forcer les conversions via (entre autres) un cast
	\begin{itemize}
	\item Chapitre 8 dédié aux conversions
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int i1 = 3;
	int i2 = 2.5;
	double d1 = i1;
	double d2 = 2.5;
	int i3 = d2;
	int i4 = 2.5f;

	cout << i1 << endl;
	cout << i2 << endl;
	cout << d1 << endl;
	cout << d2 << endl;
	cout << i3 << endl;
	cout << i4 << endl << endl;

	cout << i1 / i3 << endl << endl;

	int p = 2 * 3L + 5.2F;
	cout << p << endl;

	cout << (0 == true) << endl;
	cout << (1 == true) << endl;
	cout << (2 == true) << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation}
\begin{itemize}[<+->]
\item Plusieurs choix possibles
	\begin{enumerate}
	\item avec \texttt{=} : affectation, conversions et tronquages possibles
	\item avec \texttt{()} : similaire à l'affectation, correspond à un appel constructeur (\cpp)
	\item avec \texttt{\{\}} : tronquage interdit (privilégier en \cpp)
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int i = 2.1; //ok|
	\item \lstinline|int i(2.1); //ok|
	\item \lstinline|int i|\texttt{\{ 2.1 \};} \lstinline|//ko|
	\item \lstinline|int i|\texttt{\{ 2 \};} \lstinline|//ok|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inférence de type}
\begin{itemize}[<+->]
\item Concept \cpp
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Définition}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Permet de déterminer automatiquement le type d'une variable \emph{à la compilation}
	\item Mots-clés \lstinline|auto| et \lstinline|decltype|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item La déduction est effectuée à partir de l'initialisation
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|auto i = 2; //ok|
	\item \lstinline|decltype(i + 2.3) f; //ok|
	\item \lstinline|auto j; //ko|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{auto.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
auto f(int i)
{
	switch(i)
	{
		case 1 : return sqrt(i);
		case 2 : return cos(i);
		default : return i + 0.;
	}	
}

int main()
{
	auto a = 3 + 4;
	cout << a << " of type " << typeid(a).name() << endl;

	decltype(a) b; 
	b = 7.2;
	cout << b << " of type " << typeid(b).name() << endl;

	for(int i = 0; i <=3; i++)
		cout << f(i) << " of type " << typeid(f(i)).name() << endl;

	auto l = {1, 2};
	cout << "Type of l : " << typeid(l).name() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Conteneurs}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le standard \cpp\ (pas en \texttt{C}) offre plusieurs conteneurs
	\begin{enumerate}
	\item Séquentiels : \texttt{vector}, \texttt{list}
	\item Associatifs : \texttt{map}, \texttt{ordered\_map}, etc.
	\end{enumerate}
\item L'opérateur \texttt{[]} permet l'accès et la modification pour les conteneurs \emph{en accès direct} (pas \texttt{list})
	\begin{itemize}
	\item En général, pas de contrôle de bornes
	\item Une autre fonction contrôle les bornes
	\end{itemize}
\item Un mécanisme d'itérateurs permet l'accès itératif et la modification
	\begin{itemize}
	\item Boucle « for each »
	\end{itemize}
\item Pas de relation d'héritage
	\begin{itemize}
	\item Utilisation de templates pour « émuler » le polymoprhisme
	\end{itemize}
\item Un chapitre entier y est consacré (Ch. 9)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\texttt{std::vector}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Classe de tableau à taille variable
	\begin{itemize}
	\item Accès direct rapide
	\item Ajout et suppression potentiellement lent
	\end{itemize}
\item Trois attributs principaux
	\begin{enumerate}
	\item Tableau \texttt{C} alloué sur le tas
	\item Taille : nombre d'éléments stockés
	\item Capacité : nombre d'éléments stockables sans recopie
	\end{enumerate}
\item Redimensionnement si plus de place
\item Ajout via \texttt{push\_back}
\item Accès sans contrôle de bornes via \texttt{[]}
\item Accès avec contrôle via \texttt{at}
	\begin{itemize}
	\item Si hors des bornes : \texttt{std::out\_of\_range}
	\item Mécanisme d'exception « similaire » au \java
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{vector.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v1;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
		v1.push_back(i * i);

	for(int i = 0; i < v1.size(); i++)
		cout << v1[i] << endl;

	///////
	cout << endl;

	vector<int> v2 = {1, 2, 3, 4, 5};

	for(int i : v2)
		cout << i << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Sortie de borne : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{vector.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{	
	vector<int> v = {1, 2, 3, 4, 5};

	try
	{
		v2.at(3000) = 0;
	}
	catch(out_of_range& ex)
	{
		cout << "you're out with at" << endl;
	}

	try
	{
		v2[30] = 0;//oops
	}
	catch(...)//catch whatever can be caught
	{
		cout << "you're out with []" << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\texttt{std::list}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Classe de liste doublement chaînée
	\begin{itemize}
	\item Accès itératif
	\item Ajout et suppression en tête et queue rapide
	\end{itemize}
\item Trois attributs principaux
	\begin{enumerate}
	\item Tête et queue allouées sur le tas
	\item Taille : nombre d'éléments stockés
	\end{enumerate}
\item Ajout via \texttt{push\_back} ou \texttt{push\_front}
\item Accès par itérateur
	\begin{itemize}
	\item « Se comporte » comme un pointeur
	\item \texttt{++} : élément suivant
	\item Indirection : accès et modification
	\item Pas de contrôle de borne
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{list.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	list<int> l1;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
		l1.push_back(i * i);

	for(int i : l1)
		cout << i << endl;
	cout << endl;

	list<int> l2 = {1, 2, 3, 4, 5};

	auto it = l2.begin();

	while(it != l2.end())
	{
		*it = *it + 5;
		it++;//try to remove this
	}

	for(int i : l2)
		cout << i << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Compilation}

\begin{frame}
\frametitle{Production d'un exécutable en trois temps}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Préprocesseur
	\begin{itemize}
	\item Directives précédées de \texttt{\#}
		\begin{itemize}
		\item Inclusions des fichiers d'entête
		\item Caractères convertis en numériques, etc.
		\end{itemize}
	\item Produit un programme en \texttt{C} / \cpp\ pur
	\item Sortie : fichier texte
	\end{itemize}
\item Compilation
	\begin{itemize}
	\item Analyse lexicale, syntaxique et sémantique
	\item Traduction du programme en langage machine
	\item Produit des fichiers objets
	\end{itemize}
\item Édition des liens
	\begin{itemize}
	\item Lie les références et appels entre eux
	\item Ajoute les librairies externes
	\item Produit un fichier exécutable ou une librairie directement utilisable
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Compilation séquentielle}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C} / \cpp, un programme est lu séquentiellement de haut en bas
\item L'ordre des déclarations importe
\item Motive l'usage des headers
\item Peut poser problème en cas de dépendance cycliques
	\begin{itemize}
	\item Usage d'instructions de compilation conditionnelles
	\item Usage de pointeurs pour éviter une taille infinie (cf. Ch. 3)	
	\end{itemize}
\item Point d'entrée : \texttt{main}
	\begin{itemize}
	\item Retourne un entier
	\end{itemize}
\item \item Commande \texttt{C} : \texttt{gcc -std=xxx -o sortie fichier1.cpp ficher2.cpp}
\item Commande \cpp : \texttt{g++ -std=xxx -o sortie fichier1.cpp ficher2.cpp}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple : ordre importe}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{order.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void g();

int main()
{
	f();
	g();
}

void f()
{
	cout << "Coucou" << endl;
}

void g()
{
	cout << "Beuh" << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple : inclusion multiple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "incl-mult2.cpp"

void g() {  cout << "Beuh" << endl;  }

int main()  {  f();  }
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{incl-mult2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "incl-mult.cpp"

void f()  
{
	cout << "Coucou" << endl;
	g();
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Solutions : \texttt{incl-mult-fixed*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Solution}
\begin{itemize}
\item Séparer les déclarations et leur implémentation
\item Utiliser \lstinline|#ifndef| / \lstinline|#define|
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#ifndef MULT_1
#define MULT_1
#include "incl-mult-fixed-2.h"
	void g();
#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#ifndef MULT_2
#define MULT_2
#include "incl-mult-fixed.h"
	void f();
#endif
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "incl-mult-fixed.h" //useless
#include "incl-mult-fixed-2.h"

int main()
{
	f();
	g();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Namespaces}

\begin{frame}
\frametitle{Idée}
\begin{itemize}[<+->]
\item Concept \cpp
\item Permet d'organiser le code en modules aux fonctionnalités similaires
\item Se rapproche de la notion de package en \java
\item Non restreint à un répertoire
\item Mention explicite du namespace à l'utilisation
	\begin{itemize}
	\item Sauf si \lstinline|using namespace|
	\end{itemize}
\item Utilisation de \texttt{::} (opérateur de résolution de portée)
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène de programmation}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas de \lstinline|using namespace std;| dans un code réutilisable
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichiers \texttt{dist.h}, \texttt{dist.cpp} et \texttt{namespace.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
namespace math
{
	double dist(double x1, double y1, double x2, double y2);	
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include "dist.h"
#include <cmath>

namespace math
{
	double dist(double x1, double y1, double x2, double y2)	
	{
		return std::sqrt((x1 - x2) * (x1 - x2) + (y1 - y2) * (y1 - y2));
	}
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include "dist.h"

int main()
{
	//cout << dist(0,0,1,1) << endl;//ko
	std::cout << math::dist(0,0,1,1) << std::endl;//ok
}
\end{lstlisting}
\end{frame}